\chapter{过程论述}
\label{process}
\section{破解 CHAPv2}
PPTP 的破解可以从破解 CHAPv2 的密码入手，一旦得到认证密码，就可以根
据 PPTP 的协议规定变换密钥，依次解密后面的 MPPE 数据包。

此方法的优点是一旦 CHAPv2 的密码被破解出来，那么后面加密的数据可以都可
以被还原，缺点是如果字典中没有该密码，则无法还原加密的数据，所以需要很
大的字典才行，对空间的要求较高。



本程序实现了从 VPN\footnote{以下不作特别说明，VPN~均特指~PPTP~方式
  的~VPN。} 拨号开始对 VPN 流进行监听，重点分析其拨号过程的认证包，如果
该用户的密码已经在数据库中，则验证该密码正确性，如果正确，则直接用来破
解后面的数据；如果该用户的密码不在数据库中或者数据库中的密码不正
确\footnote{自上次监听后用户密码被修改过。}，则使用破解模块破解用户密码。
之后将密码存入数据库以备下次使用。

破解密码需要使用数据字典，常规的字典为txt格式，每行存放一个条目。本程序
也使用txt格式的文件作为最基本的字典，然后使用一个生成器把这个txt处理成
一个存放中间数据的 PPTP 专用字典，并且对这个字典创建索引文件以加快查找
速度。在一台一般配置的电脑上，$6$位的小写字母加数字的组合可以在$1$秒
内破解。

CHAPv2 的工作原理在第\ref{pptpTheory:chapv2}节已经有了详细的描述，本设
计采用的方法是通过抓包的方法得到 Challenge、用户名和 Response，然后从字
典中取出一条密码，然后手动计算出 Response，如果计算出的 Response 与抓包
得到的一致，则表示破解成功。

如果计算出的Nt-response与抓包得到的response中第24到48字节的值不一致，则
需要用字典破解。由于在此过程中需要计算MD4，这是一个非常耗时的计算，所以
程序在使用前先将每一个字典项生成一个MD4值作为专用字典，这样可以使程序在
运行时更快地破解出密码。MD4的密码字典还有一个对应的索引文件，用于快速地
在字典中找到符合条件的值的集合，进一步加快破解速度。

抓到challenge和response值后，需要依次从密码字典中取出一个条目，产生
其NThash值，再执行CHAPv2规定的运算得
到Nt-response\footnote{response的第24到48字节}值。CHAPv2生成
Nt-response的算法如下：

提取response的前16个字节作为PeerChallenge\footnote{客户端生成的随机值}，
服务器发送的challenge值作
为AuthenticatorChallenge。将PeerChallenge，AuthenticatorChallenge，
UserName，Password作为GenerateNTResponse()的输入，生
成Response\footnote{这里指的是NtResponse}。

先将PeerChallenge，AuthenticatorChallenge和UserName用于生成Challenge。
\begin{verbatim}
   ChallengeHash(PeerChallenge, AuthenticatorChallenge,
                                 UserName, nameLen, Challenge)
\end{verbatim}

然后将Password经过NtPasswordHash得到PasswordHash。
\begin{verbatim}
   NtPasswordHash(Password, PasswordHash)
\end{verbatim}

PasswordHash的长度为16字节，将其后添加5个字节的0之后得到21字节并复制
到ZPasswordHash，将这21字节分成3个7字节，然后分三组将其作为密钥分别
对Challenge进行DES加密得到24字节的Response。DES加密函数中会将每一个7字
节中添加7个奇校验位得到8字节，然后进行加密操作。
\begin{verbatim}
   DesEncrypt(Challenge, ZPasswordHash + 0, Response + 0);
   DesEncrypt(Challenge, ZPasswordHash + 7, Response + 8);
   DesEncrypt(Challenge, ZPasswordHash + 14,Response + 16);
\end{verbatim}

由于以上过程将PasswordHash后面补了5个字节0后得到ZPasswordHash，分三组之
后第三组的内容为PasswordHash的最后两个字节加上5个字节0。而且使用DES加密
时分三组加密，最后一组的加密结果与前两组不相干。所以可以将
用$2^{16}$次循环破解出PasswordHash的最后两个字节，然后用这两个字节作
为索引到之前生成的专用密码字典中去找出用户密码。

与传统的线性查找相比，使用索引之后平均可以将破解时间缩短至前者的$1/65536$。
传统线性破解需要1天，本程序只需要1.3秒左右；
传统线性破解需要1个月，本程序只需要39秒左右；
传统线性破解需要180年，本程序只需要1天左右。

\section{数据加密与解密}
MPPE~协议用于对数据加密，使用的加密算法为~RC4。它采用异或作为加密方法，
所以加密和解密可以使用同一个函数。

MPPE 将通过由 MS-CHAP、MS-CHAPv2 或 EAP-TLS 身份验证过程所生成的加密
密钥对 PPP 帧进行加密。为对 PPP 帧中所包含的有效数据进行加密，虚拟专
用网络客户端必须使用 MS-CHAP、MS-CHAPv2 或 EAP-TLS 身份验证协
议。PPTP 将利用底层 PPP 加密功能并直接对原先经过加密的 PPP 帧进行封
装。PPTP 协议将控制包与数据包分开，控制包采用 TCP 控制，客户端连接
到 VPN 服务器 TCP1723 端口，用于控制和管理 VPN 隧道的功能。数据包部分
先封装在 PPP 协议中，然后封装到 GRE 协议中，最后封装到 IP 协议中传
送。

RC4的初始化将使用以下函数：

\begin{verbatim}
   rc4_key(RC4Key, Length_Of_Key, Initial_Session_Key)
\end{verbatim}

初始化完成后，加密数据将使用以下函数：
\begin{verbatim}
   EncryptedData = rc4(RC4Key, Length_Of_Data, Data)
\end{verbatim}

由于RC4加密的对全性，解密用到的函数与加密相同。

\section{重组模块}
当数据包穿过复杂的互联网的时候偶尔会出现数据包丢失。例如，PNS发送1至5的
包到PAC，因为在互联网络中路由，数据包4在包3之前到达PAC，PAC确认收到包4，
同时有可能认为包3丢失。

当PAC接收到包3时，它不应该再把这个包传给对应的PPP客户端。当PPP协议运行
的前提是接收到正确的数据包序列时转发此包会导致问题。 PPP能正确处理的数
据包的丢失，但如果没有重组模块的话PNS和PAC之间的乱序包必须被丢弃，或者
接收端对收到的数据包进行重新排序。数据包重复的序列号不应该发生，因
为PAC和PNS从不重发GRE数据包。一个健壮的实现将自动丢弃重复的GRE数据包。

本程序中涉及到两次流重组，一次是客户机和代
理机之间的数据重组，一次是代理机与所访问主机之间的数据重组。本嗅探器工
作在客户机和代理机之间，所以必须处理它们之间的乱序包。

重组报文理论上的实现需要两个队列，一个用来存放正常来到的报文，一个存放
失序到来的报文。如一个隧道中的数据到来顺序为1, 2, 3,
\textbf{\textit{5}}, \textbf{\textit{4}}, 6，那么1, 2, 3存放到正常队列
中等待处理，5号包到来时先存放到失序队列中，4号包来了存放入正常队列，然
后从乱序队列中取出5号包，6号包到来时进入正常队列。

在实际的解密处理过程中，不需要创建正常报文队列，正常到来的包将直接送到
解密模块去处理，乱序包则按照上一段的理论放入乱序队列。若某一个包迟迟不
来\footnote{可能是网络状况不好还没有送达。}，那么在等待一段时间后当做这
个包丢失，然后直接从乱序队列中取出后面的包进行处理。

由于程序工作在PPTP客户端和PPTP服务器之间，所以只处理这两者之间的乱序包。
数据包的顺序标识可以使用TCP的seq字段，也可以使用MPPE数据包中
的Coherency Count字段，由于该字段为连续的非负连续整数，操作起来更加简单，
所以本程序中使用该字段作为乱序处理的基准。

\section{密钥变换}
MPPE 使用 RC4 加密，RC4由伪随机数生成器和异或运算组成。RC4的密钥长度可
变，范围是[1,255]。RC4一个字节一个字节地加解密。给定一个密钥，伪随机数
生成器接受密钥并产生一个S-box。S-box用来加密数据，而且在加密过程中S-box会变
化。

由于异或运算的对合性，RC4加密解密使用同一套算法。

每收到一个字节，就进行循环。通过一定的算法定位S-box中的一个元素，并与输入
字节异或，得到k。循环中还改变了S-box。如果输入的是明文，输出的就是密文；
如果输入的是密文，输出的就是明文。

MPPE 在 RC4 的基础上定义了一系列变换来生成每一个数据包的加密解密密钥
（会话密钥），它采用分组加密，每一个数据包为一组，下一组的密钥依赖于上
一组。所以如果需要还原所有的数据流，必须知道第一个包的加密密钥生成算法
以及生成下一个包对应密钥的变换算法。

\subsection{生成初始密钥}
因为现在的PPTP绝大多数使用128位加密，所以这一节以及
第\ref{sniff:keychange}节都以128位加密为例。

生成过程如下：
\begin{compactenum}
\item 将CHAP认证阶段的密码Password作NtHash运行得到PasswordHash
\begin{verbatim}
  NtPasswordHash(Password, PasswordHash)
\end{verbatim}

\item 将上一步的结果作MD4运算
\begin{verbatim}
  PasswordHashHash = md4(PasswordHash)
\end{verbatim}

\item 使用上一步的结果和CHAP认证阶段的Nt-response得到主密钥MasterKey
\begin{verbatim}
  GetMasterKey(PasswordHashHash, NtResponse, MasterKey)
\end{verbatim}

\item 对MasterKey使用特定算法生成两个主会话密钥，分别用于发送和接收
\begin{verbatim}
  GetAsymmetricStartKey(MasterKey, MasterSendKey, 16, TRUE, TRUE)    
  GetAsymmetricStartKey(MasterKey, MasterReceiveKey, 16, FALSE, TRUE)
\end{verbatim}

\item 将上一步的结果用作初次密钥变换得到会话密钥，下面的函数就是密钥变换函数
\begin{verbatim}
  GetNewKeyFromSHA(MasterSendKey, MasterSendKey, 16, SendSessionKey)
  GetNewKeyFromSHA(MasterReceiveKey, MasterReceiveKey, 16,          
                                                  ReceiveSessionKey)
\end{verbatim}

\item 使用上一步生成的两个密钥去初始化RC4的S-box
\begin{verbatim}
  rc4_key(SendRC4key, 16, SendSessionKey)
  rc4_key(ReceiveRC4key, 16, ReceiveSessionKey)
\end{verbatim}
\end{compactenum}

\subsection{密钥变换}
\label{sniff:keychange}
当一个包解析完之后需要生成下一数据包对应的密钥，过程如下：
\begin{compactenum}
\item 先需要调用以下函数
\begin{verbatim}
  GetNewKeyFromSHA(StartKey, SessionKey, 128, InterimKey)
\end{verbatim}
  初始化密钥时也调用过此函数，初次调用
  时SessionKey与StartKey\footnote{即MasterKey}相同，而后SessionKey的值
  为上一个包的SessionKey。

\item 使用上一步生成的InterimKey初始化RC4
\begin{verbatim}
  rc4_key(RC4Key, Length_Of_Key, InterimKey)
\end{verbatim}
  
\item 使用第二步生成的RC4Key作为密钥对第一步生成的InterimKey加密得到下一个包的会话密钥
\begin{verbatim}
  SessionKey = rc4(RC4Key, Length_Of_Key, InterimKey)
\end{verbatim}

\item 用上一步生成的SessionKey初始化RC4的S-box
\begin{verbatim}
  rc4_key(RC4Key, Length_Of_Key, SessionKey)
\end{verbatim}
\end{compactenum}

\section{还原数据}
程序必须在CHAPv2认证前开始抓包，在监听并破解出CHAP中的密码后先将密码存
入数据库，结合在下一阶段CCP协商时根据协商的加密位数来生成初始密钥。
当MPPE数据包到来时将头部解开，使用RC4和之前生成的密钥将密文解密成明文，
然后等待下一个数据包。下一个数据包到来就将解密密钥经过密钥变换算法处理
得出当前数据包的解密密钥。如果数据包X后的包丢失，在得到X＋2这个数据包后
先将X包对应的密钥变换两次产生当前包的解密密钥，而后即使X＋1数据包到来也
会被忽略\footnote{密钥只会向前变换，不会向后变换，因为当前包之前的包被
  当做重传包了}。如果数据包X后到来的包是X＋300甚至更大，则把此包当做错
误包或者伪造包，不予处理。

当获取到第一个MPPE数据包后，先送入流重组模块，得到正确的顺序后，将数据
包依次送入解密模块。将解密成功后，会将明文数据送入回调函数进行数据分析
，将敏感数据提取出来。程序工作的流程图如图\ref{fig:flow}：
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/flowChart}
  \caption{PPTP解密流程图}
  \label{fig:flow}
\end{figure}
